\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{thebibliography}{99}
	\bibitem{gregory-game-engine} Грегори, Д. Архитектура игровых движков / Д. Грегори. -- 3-е изд. -- Boca Raton~: CRC Press, 2018. -- 1240 с. -- ISBN 978-1-138-03545-4. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{nystrom-patterns} Нистром, Р. Шаблоны игрового программирования : сайт. -- URL: https://gameprogrammingpatterns.com/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{gamma-patterns} Гамма, Э. Приемы объектно-ориентированного проектирования. Паттерны проектирования / Э. Гамма, Р. Хелм, Р. Джонсон, Дж. Влиссидес. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2020. -- 366 с. -- ISBN 978-5-4461-1595-0. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{ericson-collision} Эриксон, К. Обнаружение столкновений в реальном времени / К. Эриксон. -- San Francisco~: Morgan Kaufmann, 2005. -- 632 с. -- ISBN 978-1-55860-732-3. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{millington-physics} Миллингтон, И. Разработка физического движка для игр / И. Миллингтон. -- 2-е изд. -- Boca Raton~: CRC Press, 2010. -- 542 с. -- ISBN 978-0-12-381976-5. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{eberly-engine} Eberly, D. H. 3D Game Engine Design~: A Practical Approach to Real-Time Computer Graphics / D. H. Eberly. -- 2nd ed. -- Boca Raton~: CRC Press, 2006. -- 1040 p. -- ISBN 978-0-12-229063-3. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{realtime-rendering} Akenine-Moller, T. Real-Time Rendering / T. Akenine-Moller, E. Haines, N. Hoffman. -- 4th ed. -- Boca Raton~: CRC Press, 2018. -- 1198 p. -- ISBN 978-1-138-62700-0. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{oracle-java25} Java Platform, Standard Edition and Java Development Kit. Version 25 API Specification : сайт. -- URL: https://docs.oracle.com/en/java/javase/25/docs/api/\allowbreak index.html (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{java-language-spec} The Java Language Specification. Java SE 25 Edition : сайт. -- URL: https://docs.oracle.com/javase/specs/jls/se25/html/\allowbreak index.html (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{java-vm-spec} The Java Virtual Machine Specification. Java SE 25 Edition : сайт. -- URL: https://docs.oracle.com/javase/specs/jvms/se25/html/\allowbreak index.html (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{lwjgl} LWJGL -- Lightweight Java Game Library : сайт. -- URL: https://www.lwjgl.org/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{lwjgl-336} LWJGL 3.3.6 Release : сайт. -- URL: https://www.lwjgl.org/browse/release/3.3.6 (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{lwjgl-javadoc} LWJGL 3 API Documentation : сайт. -- URL: https://javadoc.lwjgl.org/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{glfw-docs} GLFW Documentation : сайт. -- URL: https://www.glfw.org/docs/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{glfw-window} GLFW. Window guide : сайт. -- URL: https://www.glfw.org/docs/3.4/window\_guide.html (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{glfw-input} GLFW. Input guide : сайт. -- URL: https://www.glfw.org/docs/3.4/input\_guide.html (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{khronos-opengl} OpenGL -- The Industry's Foundation for High Performance Graphics : сайт. -- URL: https://www.khronos.org/opengl/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{opengl-ref} OpenGL 3.3 Reference Pages : сайт. -- URL: https://opengl.org/sdk/docs/man3/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{opengl-pipeline} OpenGL Wiki. Rendering Pipeline Overview : сайт. -- URL: https://wikis.khronos.org/opengl/Rendering\_Pipeline\_Overview (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{glsl-330} Kessenich, J. The OpenGL Shading Language. Language Version 3.30 / J. Kessenich, D. Baldwin, R. Rost : сайт. -- URL: https://registry.khronos.org/OpenGL/specs/gl/\allowbreak GLSLangSpec.3.30.pdf (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{stb} stb single-file public domain libraries for C/C++ : сайт. -- URL: https://github.com/nothings/stb (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{stb-image} stb\_image.h : сайт. -- URL: https://github.com/nothings/stb/blob/master/\allowbreak stb\_image.h (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{libgdx} libGDX -- Cross-platform Java game development framework : сайт. -- URL: https://libgdx.com/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{jmonkeyengine} jMonkeyEngine : сайт. -- URL: https://jmonkeyengine.org/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{processing} Processing : сайт. -- URL: https://processing.org/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{unity-components} Unity Manual. Add components to GameObjects : сайт. -- URL: https://docs.unity3d.com/6000.0/Documentation/Manual/\allowbreak unity-components.html (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{unity-ecs} ECS for Unity : сайт. -- URL: https://unity.com/ecs (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{plantuml} PlantUML Documentation : сайт. -- URL: https://plantuml.com/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{plantuml-class} PlantUML. Class Diagram : сайт. -- URL: https://plantuml.com/class-diagram (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{uml-spec} Unified Modeling Language 2.5.1 Specification : сайт. -- URL: https://www.omg.org/spec/UML/2.5.1/ (дата обращения: 17.05.2026).
\end{thebibliography}
