\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{thebibliography}{99}
	\bibitem{gregory-game-engine} Грегори, Дж. Игровой движок. Программирование и внутреннее устройство / Дж. Грегори. -- 3-е изд. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2021. -- 1136 с. -- ISBN 978-5-4461-1134-3. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{nystrom-patterns} Нистром, Р. Паттерны программирования игр / Р. Нистром. -- Москва~: Эксмо, 2021. -- 432 с. -- ISBN 978-5-04-102290-7. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{gamma-patterns} Гамма, Э. Приемы объектно-ориентированного проектирования. Паттерны проектирования / Э. Гамма, Р. Хелм, Р. Джонсон, Дж. Влиссидес. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2020. -- 366 с. -- ISBN 978-5-4461-1595-0. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{martin-clean-architecture} Мартин, Р. Чистая архитектура. Искусство разработки программного обеспечения / Р. Мартин. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2018. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{fowler-refactoring} Фаулер, М. Рефакторинг. Улучшение проекта существующего кода / М. Фаулер. -- Санкт-Петербург~: Диалектика, 2019. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{bloch-effective-java} Блох, Дж. Java. Эффективное программирование / Дж. Блох. -- Санкт-Петербург~: Диалектика, 2019. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{horstmann-java-core} Хорстманн, К. Java. Библиотека профессионала. Том 1. Основы / К. Хорстманн. -- Санкт-Петербург~: Диалектика, 2022. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{schildt-java} Шилдт, Г. Java. Полное руководство / Г. Шилдт. -- Санкт-Петербург~: Диалектика, 2023. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{larman-uml-patterns} Ларман, К. Применение UML 2.0 и шаблонов проектирования / К. Ларман. -- Москва~: Вильямс, 2006. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{booch-uml-guide} Буч, Г. Язык UML. Руководство пользователя / Г. Буч, Дж. Рамбо, И. Якобсон. -- 2-е изд. -- Москва~: ДМК Пресс, 2007. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{fowler-uml-distilled} Фаулер, М. UML. Основы / М. Фаулер. -- 3-е изд. -- Санкт-Петербург~: Символ-Плюс, 2004. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{sommerville-software-engineering} Соммервилл, И. Инженерия программного обеспечения / И. Соммервилл. -- 10-е изд. -- Москва~: Вильямс, 2018. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{myers-testing} Майерс, Г. Искусство тестирования программ / Г. Майерс, К. Сандлер, Т. Баджетт. -- 3-е изд. -- Москва~: Диалектика, 2012. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{pressman-software-engineering} Прессман, Р. Программная инженерия. Практический подход / Р. Прессман. -- 8-е изд. -- Москва~: Вильямс, 2016. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{eberly-engine} Eberly, D. H. 3D Game Engine Design~: A Practical Approach to Real-Time Computer Graphics / D. H. Eberly. -- 2nd ed. -- Boca Raton~: CRC Press, 2006. -- 1040 p. -- ISBN 978-0-12-229063-3. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{realtime-rendering} Akenine-Moller, T. Real-Time Rendering / T. Akenine-Moller, E. Haines, N. Hoffman. -- 4th ed. -- Boca Raton~: CRC Press, 2018. -- 1198 p. -- ISBN 978-1-138-62700-0. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{lengyel-math} Lengyel, E. Mathematics for 3D Game Programming and Computer Graphics / E. Lengyel. -- 3rd ed. -- Boston~: Course Technology, 2012. -- 576 p. -- ISBN 978-1-4354-5886-4. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{lengyel-rendering} Lengyel, E. Foundations of Game Engine Development. Volume 2~: Rendering / E. Lengyel. -- Lincoln~: Terathon Software, 2019. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{shirley-fundamentals} Shirley, P. Fundamentals of Computer Graphics / P. Shirley, S. Marschner. -- 4th ed. -- Boca Raton~: CRC Press, 2016. -- 784 p. -- ISBN 978-1-4822-2939-4. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{computer-graphics-principles} Hughes, J. F. Computer Graphics~: Principles and Practice / J. F. Hughes, A. van Dam, M. McGuire, D. F. Sklar, J. D. Foley, S. K. Feiner, K. Akeley. -- 3rd ed. -- Boston~: Addison-Wesley, 2013. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{ericson-collision} Ericson, C. Real-Time Collision Detection / C. Ericson. -- San Francisco~: Morgan Kaufmann, 2005. -- 632 p. -- ISBN 978-1-55860-732-3. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{millington-physics} Millington, I. Game Physics Engine Development / I. Millington. -- 2nd ed. -- Boca Raton~: CRC Press, 2010. -- 542 p. -- ISBN 978-0-12-381976-5. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{dunn-parberry-math} Dunn, F. 3D Math Primer for Graphics and Game Development / F. Dunn, I. Parberry. -- 2nd ed. -- Boca Raton~: CRC Press, 2011. -- 846 p. -- ISBN 978-1-56881-723-1. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{bergen-collision} van den Bergen, G. Collision Detection in Interactive 3D Environments / G. van den Bergen. -- San Francisco~: Morgan Kaufmann, 2004. -- 278 p. -- ISBN 978-1-55860-801-6. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{mirtich-impulse} Mirtich, B. Impulse-based Dynamic Simulation of Rigid Body Systems : диссертация / B. Mirtich. -- Berkeley~: University of California, 1996. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{catto-iterative-dynamics} Catto, E. Iterative Dynamics with Temporal Coherence : доклад / E. Catto. -- Game Developers Conference, 2005. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{gottschalk-obbtree} Gottschalk, S. OBBTree~: A Hierarchical Structure for Rapid Interference Detection / S. Gottschalk, M. C. Lin, D. Manocha // Proceedings of SIGGRAPH. -- 1996. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{bilas-object-system} Bilas, S. A Data-Driven Game Object System : доклад / S. Bilas. -- Game Developers Conference, 2002. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{west-hierarchy} West, M. Evolve Your Hierarchy : сайт / M. West. -- URL: https://cowboyprogramming.com/2007/01/05/evolve-your-heirachy/ (дата обращения: 01.06.2026).
	\bibitem{artemis-odb} Artemis-ODB Documentation : сайт. -- URL: https://github.com/junkdog/artemis-odb/wiki (дата обращения: 01.06.2026).
	\bibitem{ashley-entity-system} Ashley Entity System Documentation : сайт. -- URL: https://github.com/libgdx/ashley/wiki (дата обращения: 01.06.2026).
	\bibitem{entt-docs} EnTT Documentation : сайт. -- URL: https://skypjack.github.io/entt/ (дата обращения: 01.06.2026).
	\bibitem{flecs-docs} Flecs Documentation : сайт. -- URL: https://www.flecs.dev/flecs/ (дата обращения: 01.06.2026).
	\bibitem{oracle-java25} Java Platform, Standard Edition and Java Development Kit. Version 25 API Specification : сайт. -- URL: https://docs.oracle.com/en/java/javase/25/docs/api/\allowbreak index.html (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{java-language-spec} The Java Language Specification. Java SE 25 Edition : сайт. -- URL: https://docs.oracle.com/javase/specs/jls/se25/html/\allowbreak index.html (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{java-vm-spec} The Java Virtual Machine Specification. Java SE 25 Edition : сайт. -- URL: https://docs.oracle.com/javase/specs/jvms/se25/html/\allowbreak index.html (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{lwjgl} LWJGL -- Lightweight Java Game Library : сайт. -- URL: https://www.lwjgl.org/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{glfw-docs} GLFW Documentation : сайт. -- URL: https://www.glfw.org/docs/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{khronos-opengl} OpenGL -- The Industry's Foundation for High Performance Graphics : сайт. -- URL: https://www.khronos.org/opengl/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{opengl-spec-33} The OpenGL Graphics System. Version 3.3 (Core Profile) : сайт. -- URL: https://registry.khronos.org/OpenGL/specs/gl/\allowbreak glspec33.core.pdf (дата обращения: 01.06.2026).
	\bibitem{opengl-wiki} OpenGL Wiki : сайт. -- URL: https://wikis.khronos.org/opengl/ (дата обращения: 01.06.2026).
	\bibitem{glsl-330} Kessenich, J. The OpenGL Shading Language. Language Version 3.30 / J. Kessenich, D. Baldwin, R. Rost : сайт. -- URL: https://registry.khronos.org/OpenGL/specs/gl/\allowbreak GLSLangSpec.3.30.pdf (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{stb} stb single-file public domain libraries for C/C++ : сайт. -- URL: https://github.com/nothings/stb (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{libgdx} libGDX -- Cross-platform Java game development framework : сайт. -- URL: https://libgdx.com/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{jmonkeyengine} jMonkeyEngine : сайт. -- URL: https://jmonkeyengine.org/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{processing} Processing : сайт. -- URL: https://processing.org/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{unity-components} Unity Manual. GameObjects and components : сайт. -- URL: https://docs.unity3d.com/Manual/GameObjects.html (дата обращения: 01.06.2026).
	\bibitem{unity-ecs} Unity Entity Component System : сайт. -- URL: https://unity.com/ecs (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{plantuml} PlantUML Documentation : сайт. -- URL: https://plantuml.com/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{uml-spec} Unified Modeling Language 2.5.1 Specification : сайт. -- URL: https://www.omg.org/spec/UML/2.5.1/ (дата обращения: 17.05.2026).
	\bibitem{bejarano-lwjgl} Bejarano, A. H. 3D Game Development with LWJGL 3 / A. H. Bejarano. -- Berkeley~: Apress, 2017. -- 344 p. -- ISBN 978-1-4842-3236-1. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{gordon-opengl-java} Gordon, V. S. Computer Graphics Programming in OpenGL with Java / V. S. Gordon, J. L. Clevenger. -- Dulles~: Mercury Learning and Information, 2018. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{opengl-programming-guide} Shreiner, D. OpenGL Programming Guide~: The Official Guide to Learning OpenGL / D. Shreiner, G. Sellers, J. Kessenich, B. Licea-Kane. -- 8th ed. -- Boston~: Addison-Wesley, 2013. -- 984 p. -- ISBN 978-0-321-77303-6. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{opengl-superbible} Wright, R. S. OpenGL SuperBible~: Comprehensive Tutorial and Reference / R. S. Wright, N. Haemel, G. Sellers, B. Lipchak. -- 5th ed. -- Boston~: Addison-Wesley, 2010. -- Текст~: непосредственный.
	\bibitem{box2d-docs} Box2D Documentation : сайт. -- URL: https://box2d.org/documentation/ (дата обращения: 01.06.2026).
\end{thebibliography}
